=========
索引
=========

.. contents::


索引基础
========

什么是索引？
    - 存储引擎用于快速找到记录的 **一种数据结构**。
    - 索引的目的在于提高查询效率。
    - 类比一本书的 `索引` 目录部分。
    - MySQL 存储引擎先在索引中找到对应值，然后根据匹配的索引记录找到对应的数据行。

    .. code-block:: sql

        /*
        如果在 ``actor_id`` 列上建有索引，则 MySQL 将使用该索引找到
        ``actor_id`` 为 5 的行；先在索引上按值查找，然后返回所有包含该值的数据行
        */
        SELECT first_name FROM sakila.actor WHERE actor_id=5;

什么条件下使用索引？
    - 对于非常小的表、大部分情况下简单的全表扫描比建立索引更高效；
    - 对于中到大型的表，索引就非常有效；
    - 但是对于特大型的表，建立和维护索引的代价将会随之增长。
      这种情况下，需要用到一种技术可以直接区分出需要查询的一组数据，
      而不是一条记录一条记录地匹配，例如可以使用分区技术。
    - TODO: 什么量级算小表，中大表，特大表？

如何建立索引？

索引的顺序如何？

索引类型
========

.. note::
    MySQL 中，索引在存储引擎层而不是服务器层实现。所以没有统一索引标准：不同存储引擎的索引
    工作方式不同，也不是所有存储引擎都支持所有类型的索引。

.. epigraph::
    **需要一种数据结构能够：每次查找数据时把磁盘IO次数控制在一个很小的数量级，最好是常数数量级。**

B-Tree 索引
-------------

数据结构
^^^^^^^^

    .. image:: https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/37/Bplustree.png
    .. image:: https://awps-assets.meituan.net/mit-x/blog-images-bundle-2014/7af22798.jpg


哈希索引
-------------

空间数据索引（R-Tree）
-----------------------

全文索引
-------------

其他类型索引
-------------

索引优点
========

索引策略
========


索引原则
========


.. note::

    1. **最左前缀匹配原则(Leftmost Prefix)**，非常重要的原则，mysql 会一直向右匹配直到遇到范围查询 ``(>、<、between、like)`` 就停止匹配，
       比如 ``a = 1 and b = 2 and c > 3 and d = 4`` 如果建立 ``(a,b,c,d)`` 顺序的索引，d 是用不到索引的，
       如果建立 ``(a,b,d,c)`` 的索引则都可以用到，a,b,d 的顺序可以任意调整, 参考 `联合索引`_。

    2. ``=`` 和 ``in ``可以乱序，比如 ``a = 1 and b = 2 and c = 3`` 建立 ``(a,b,c)`` 索引可以任意顺序，
       mysql的查询优化器会帮你优化成索引可以识别的形式。

    3. 尽量选择区分度高的列作为索引，区分度的公式是 ``count(distinct col) / count(*)``，
       表示字段不重复的比例，比例越大我们扫描的记录数越少，唯一键的区分度是1，而一些状态、
       性别字段可能在大数据面前区分度就是0，那可能有人会问，这个比例有什么经验值吗？
       使用场景不同，这个值也很难确定，一般需要join的字段我们都要求是0.1以上，即平均1条扫描10条记录。

    4. 索引列不能参与计算，保持列“干净”，比如 ``from_unixtime(create_time) = "2014-05-29"`` 就不能使用到索引，
       原因很简单，b+树中存的都是数据表中的字段值，但进行检索时，需要把所有元素都应用函数才能比较，显然成本太大。
       所以语句应该写成 ``create_time = unix_timestamp('2014-05-29')``。

    5. 尽量的扩展索引，不要新建索引。比如表中已经有a的索引，现在要加(a,b)的索引，那么只需要修改原来的索引即可。

索引语法
========

索引案例
========


参考文献
========

- `SQL Indexing and Tuning`_
- `MySQL 索引原理及慢查询优化`_
- `美团广告实时索引的设计与实现`_
- `MySQL索引背后的数据结构及算法原理`_

.. _SQL Indexing and Tuning: https://use-the-index-luke.com/
.. _MySQL 索引原理及慢查询优化: https://tech.meituan.com/2014/06/30/mysql-index.html
.. _美团广告实时索引的设计与实现: https://tech.meituan.com/2018/05/11/adp-rtidx-ls.html
.. _联合索引: https://dev.mysql.com/doc/refman/8.0/en/multiple-column-indexes.html
.. _MySQL索引背后的数据结构及算法原理: http://blog.codinglabs.org/articles/theory-of-mysql-index.html
